\chapter{PENUTUP}
\label{chap:penutup}

\section{Kesimpulan}
\label{sec:kesimpulan}

Berdasarkan analisis komprehensif yang telah dilakukan terhadap implementasi
\emph{smart contract} Ticket Marketplace pada tiga jaringan blockchain yang
berbeda, yaitu Ethereum Sepolia Testnet, Polygon zkEVM Cardona Testnet, dan
Polygon PoS Amoy Testnet, dapat disimpulkan bahwa setiap jaringan menunjukkan
karakteristik unik yang memberikan keunggulan spesifik sesuai dengan kebutuhan
aplikasi yang berbeda. Pengujian yang dilakukan secara sistematis mulai dari
penerapan \emph{smart contract}, pembuatan event, hingga pembelian tiket
individu memberikan gambaran menyeluruh tentang kinerja aktual yang dapat
diharapkan dalam implementasi lingkungan produksi. Jaringan Cardona zkEVM
menunjukkan keunggulan yang sangat signifikan dalam hal efisiensi biaya
operasional, dengan harga gas yang konsisten pada level 0.01 Gwei biaya
menghasilkan deployment hanya 0.0000525 ETH dan biaya operasional yang sangat
minimal untuk seluruh siklus hidup aplikasi marketplace. Keunggulan efektivitas
biaya ini menjadikan Cardona sebagai pilihan optimal untuk aplikasi yang
mengutamakan keberlanjutan dan skalabilitas jangka panjang, terutama untuk
pasar NFT yang memerlukan volume transaksi tinggi dengan struktur biaya yang
dapat diprediksi. Namun demikian, trade-off yang harus diterima adalah waktu
eksekusi yang relatif lebih lama, dengan penerapan memerlukan 13,20 detik dan
operasi individu berkisar 8-9 detik, yang mencerminkan overhead komputasi dari
verifikasi bukti nol-pengetahuan yang merupakan karakteristik fundamental dari
teknologi zkEVM. Jaringan Amoy menunjukkan keunggulan dalam hal kecepatan
eksekusi dan responsiveness, dengan waktu deployment tercepat 5.84 detik dan
operasi pembelian tiket yang dapat diselesaikan dalam rentang 2.31 hingga 6.79
detik. Performa temporal yang unggul ini sangat menguntungkan untuk aplikasi
yang mengutamakan pengalaman pengguna dan interaksi real-time, dimana daya
tanggap sistem menjadi faktor penentu keberhasilan. Infrastruktur Polygon PoS
yang matang dan mapan memberikan kepercayaan diri untuk menangani perdagangan
frekuensi tinggi dan operasi yang sensitif terhadap waktu dalam lingkungan
pasar. Namun, keunggulan kecepatan ini disertai dengan biaya premium yang
substansial, dengan harga gas berkisar 37-41 Gwei menghasilkan biaya
operasional yang secara signifikan lebih tinggi dibandingkan alternatif
lainnya. Ethereum Sepolia menunjukkan karakteristik seimbang yang mencerminkan
kondisi mainnet Ethereum, dengan harga gas berkisar 21-24 Gwei dan waktu
eksekusi moderat 8-13 detik untuk berbagai operasi. Jaringan ini memberikan
pratinjau realistis untuk strategi penerapan dan proyeksi biaya yang akan
dihadapi dalam lingkungan mainnet produksi. Stabilitas dan prediktabilitas yang
ditunjukkan Sepolia memberikan kepercayaan diri untuk perencanaan operasional
jangka panjang, meskipun tidak menunjukkan kinerja luar biasa dalam
metrik-metrik spesifik dibandingkan solusi layer-2.