\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT karena atas rahmat dan
karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir yang berjudul
`Pengembangan Platform Marketplace Tiket Konser Berbasis Smart Contract pada
Jaringan Layer-2 Ethereum' sebagai salah satu syarat untuk memperoleh gelar
Sarjana di Program Studi Teknik Komputer, Fakultas Teknologi Elektro dan
Informatika Cerdas, Institut Teknologi Sepuluh Nopember.

Tugas Akhir ini membahas bagaimana teknologi blockchain, khususnya smart
contract dan jaringan Layer-2 Ethereum, dapat diimplementasikan untuk membangun
sistem penjualan tiket konser yang transparan, efisien, dan tahan terhadap
pemalsuan. Penelitian ini tidak hanya mengkaji aspek teknis dari pengembangan
platform berbasis Web3, tetapi juga menyentuh pentingnya keamanan data,
desentralisasi, dan efisiensi biaya dalam industri hiburan digital. Oleh karena
itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}[nolistsep]
  \item Bapak Mochamad Hariadi, S.T., M.Sc., Ph.D, selaku dosen pembimbing utama, atas
        waktu, arahan, dan motivasi yang telah diberikan selama proses bimbingan.
  \item Ibu Dr. Susi Juniastuti, S.T., M.Eng., selaku dosen pembimbing pendamping, atas
        masukan yang sangat membantu dalam mengarahkan tugas akhir ini.
  \item Seluruh dosen dan staf di Teknik Kompuiter, yang telah memberikan ilmu dan
        pengalaman selama masa studi.
  \item Almarhum Ayah, yang meski telah tiada, semangat dan nasihat beliau senantiasa
        menjadi pegangan dan motivasi penulis untuk terus maju dan menyelesaikan studi
        ini.
  \item Ibu saya tercinta, yang selalu mendoakan, mendukung, dan menjadi sumber
        kekuatan penulis dalam menyusun Tugas Akhir ini.
  \item Saudara-saudara saya, yang selalu memberikan dukungan moral dan semangat dalam
        setiap langkah penulis.
  \item Teman-teman Teknik Komputer angkatan 2021 dan teman seperjuangan yang telah
        memberikan dukungan, baik secara moral maupun teknis, selama proses penyusunan
        Tugas Akhir ini. Terima kasih atas kebersamaan, diskusi, dan kerja keras kita
        bersama.

\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa skripsi ini masih memiliki kekurangan. Oleh karena itu,
kritik dan saran yang membangun sangat penulis harapkan untuk penyempurnaan di
masa mendatang. Semoga skripsi ini dapat memberikan kontribusi positif dalam
bidang teknologi blockchain dan menjadi referensi bagi penelitian selanjutnya.

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
